\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{Semanal03}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Ejercicio Semanal 3 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 12 de octubre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\section*{Considera la siguiente información:}
\begin{itemize}
\item Si Manuel es delgado, entonces Paola no es pelirroja o Fernando no es alto.
\item Si Fernando es alto, entonces Sandra es cariñosa.
\item Si Sandra es cariñosa y Paola es pelirroja, entonces Manuel es delgado.
\item Paola es pelirroja.
\end{itemize}
\section*{Traduce cada uno de los enunciados anteriores a lógica proposicional usando el siguiente glosario:}
\begin{itemize}
\item \textit{M} para indicar que Manuel es delgado.
\item \textit{P} para indicar que Paola es pelirroja.
\item \textit{F} para indicar que Fernando es alto.
\item \textit{S} para indicar que Sandra es cariñosa.
\end{itemize}
\begin{tabular}{l}
M $\rightarrow$ ($\neg$ P $\vee$ $\neg$ F) \\
F $\rightarrow$ S \\
(S $\wedge$ P) $\rightarrow$ M \\
P \\
\end{tabular}
\section*{Encuentra la Forma Normal Negativa de las fórmulas anteriores.}
Para esto, necesitamos paréntizar de manera correcta y acomodar nuestras expresiones lógicas de la siguiente manera:\par
$\varphi$=(M $\rightarrow$ ($\neg$ P $\vee$ $\neg$ F)) $\wedge$ (F $\rightarrow$ S) $\wedge$ ((S $\wedge$ P) $\rightarrow$ M) $\wedge$ P \par 
\begin{enumerate}
\item Eliminar equivalencias.
\item Eliminar implicaciones.
\item Introducir negaciones.
\item Eliminar dobles negaciones.
\end{enumerate}
Al no haber equivalencias pasamos al paso 2. \par
Eliminamos las implicaciones con la equivalencia $\varphi \rightarrow \psi \equiv \neg \varphi \vee \psi$: \par 
($\neg$ M $\vee$ ($\neg$ P $\vee$ $\neg$ F)) $\wedge$ ($\neg$F $\vee$ S) $\wedge$ ($\neg$(S $\wedge$ P) $\vee$ M) $\wedge$ P \par
Introducimos negaciones con lo siguiente: \par 
($\neg$ M $\vee$ ($\neg$ P $\vee$ $\neg$ F)) $\wedge$ ($\neg$F $\vee$ S) $\wedge$ (($\neg$S $\vee$ $\neg$P) $\vee$ M) $\wedge$ P \par
Al no haber dobles negaciones que eliminar podemos ver que la FNN de nuestra fórmula original $\varphi$ es: \par 
($\neg$ M $\vee$ $\neg$ P $\vee$ $\neg$ F) $\wedge$ ($\neg$F $\vee$ S) $\wedge$ ($\neg$S $\vee$ $\neg$P $\vee$ M) $\wedge$ P \par
\section*{Encuentra la Forma Normal Conjuntiva de cada fórmula.}
Por mera suerte nos encontramos que la FNN que convertimos en $\varphi$ se encuentra ya en FNC, pero enlistamos aún así los pasos necesarios para construir una \textit{conjunción de disyunciones} \par 
\begin{enumerate}
\item Transformamos en FNN
\item Distribuimos conjunciones y disyunciones con las siguientes equivalencias: \par 
$(\varphi \wedge \psi) \vee (\varphi \wedge \chi) \equiv \varphi \wedge (\psi \vee \chi)$ \par 
$\varphi \vee (\psi \wedge \chi) \equiv (\varphi \vee \psi) \wedge (\varphi \vee \chi)$
\end{enumerate}
\section*{Usando resolución binaria indica si \textit{Fernando no es alto} es consecuencia lógica del conjunto de fórmulas.}
Tenemos entonces que reacomodar nuestras fórmulas para ocupar la resolución binaria: \par 
$\Gamma$ = ($\neg$ M $\vee$ $\neg$ P $\vee$ $\neg$ F) $\wedge$ ($\neg$F $\vee$ S) $\wedge$ ($\neg$S $\vee$ $\neg$P $\vee$ M) $\wedge$ P $\vDash$ $\neg$ F\par 

La resolución binaria proporciona un método de decisión para la lógica que, al igual que en el caso de los tableaux semánticos, utiliza el principio de \textbf{refutación} para decidir la consecuencia lógica:
\begin{center}
\textit{para decidir si} $\Gamma \vDash \varphi$ \textit{basta demostrar que} $\Gamma \cup \{\neg \varphi\}$ \textit{es insatisfacible.}
\end{center}
El conjunto de formas normales conjuntivas para $\Gamma \cup \{\neg \neg F\}$ es:
\begin{center}
$\{\neg M \vee \neg P \vee \neg F, \neg F \vee S, \neg S \vee \neg P \vee M, P, F\}$
\end{center}
\newpage
Finalmente de este último conjunto obtenemos la siguiente \textbf{derivación}:
\begin{center}

\begin{tabular}{l c r}
1. & $\neg M \vee \neg P \vee \neg F$ & Hip. \\
2. & $\neg F \vee S$ & Hip. \\
3. & $\neg S \vee \neg P \vee M$ & Hip. \\
4. & $P$ & Hip. \\
5. & $F$ & Hip. \\
6. & $\neg M \vee \neg F$ & Res (1,4)\\
7. & $\neg M$ & Res (6,5)\\
8. & $S$ & Res (2,5)\\
9. & $\neg S \vee M$ & Res (3,4)\\
10. & $M$ & Res (8,9) \\
11. & $\square$ & Res (10, 7) \\
\end{tabular}

\end{center}
De manera que el argumento es correcto.
\end{document}